金剛圈

【金剛圈】

「曾經有一份真誠的愛擺在我的面前，但是我沒有珍惜，等到失去的時候才後悔莫及，塵世間最痛苦的事莫過於此。如果上天可以給我個機會再來一次的話，我會對這個女孩說我愛她，如果非要在這份愛加上一個期限，我希望是一萬年⋯⋯」

這句話，至尊寶說了兩次。第一次是至尊寶為了欺騙紫霞仙子而說，說的時候淚流滿面，心中卻沒有愛；第二次是至尊寶戴上金剛圈前而說，是他放下情慾前一刻的留戀。戴上金剛圈後，至尊寶便化為法力無邊的悟空，要肩上護送唐三藏的責任，要踏上前往天竺取經的道路，更重要的是，他需拋棄七情六慾，再不能沾染塵世愛恨，不能再為深愛的紫霞動情。

那為什麼還要這樣做？

至尊寶原為了拯救白晶晶而利用月光寶盒，希望時光倒流、改變未來。誰知月光寶盒有「誤差」而令至尊寶回到五百年前，因而相遇到紫霞，紫霞更因為他能拔出紫青寶劍而認他為真命天子。其實「誤差」是上天所欽定，至尊寶穿梭時空是為了與紫霞相見，而白晶晶只是二人相愛的契機，所以世間上的一切自有主宰，成功失意也是欽定。

落崖昏迷的至尊寶，在夢中喊了「晶晶」九十八次，喊了「紫霞」七百八十四次。好友菩提子問至尊寶愛紫霞嗎，至尊寶欺騙自己，只說紫霞是他認識的一個人，因為向她説謊而內疚。至尊寶催眠自己恨她，因為紫霞的出現才令他擺脫不了成為悟空的命運，誰知道紫霞的愛戀和她在他心房流的一滴淚令至尊寶戀上她，紫霞已成為至尊寶心中的感嘆號。

菩提子說：「有一天當你發覺你愛上一個你討厭的人，這段感情才是最要命的。」至尊寶仍然堅持不愛紫霞，因為他找不到愛的理由。菩提子又問：「愛一個人需要理由嗎？」需要嗎？不需要嗎？人總是要為自己找理由，目的是不願意面對真實的自己。這裡令我想起《小王子》中狐狸的一句話：It is only with the heart that one can see rightly; what is essential is invisible to the eyes. 愛是不用解釋，眾生皆被表象凡塵孽障所矇蔽，而不用藏於左胸裡的心眼看世界，肉眼只會令你看不清，用心才能看清事實。

直至至尊寶肉身被毀後，至尊寶方知道紫霞在他心房留下的東西是一滴淚，他能用心眼看清對紫霞的愛，才明白唐僧取經渡眾生的苦心。失去於塵世的至尊寶明白了愛和恨，為了拯救眾生和消除人世間的恨，至尊寶甘願戴上金剛圈，犧牲自己對紫霞的愛，以成全眾生。

這是最動人的愛情故事，也是個最哀傷和諷刺的悲劇。

至尊寶有能力去對抗牛魔王以救回心愛的紫霞，是因為他已放棄塵間的情慾、戴上金剛圈。儘管戴上金剛圈，化成悟空的至尊寶最後只能眼白白看着紫霞為救他而犧牲。至尊寶想抓住紫霞，拼命忍着金剛圈收緊的痛楚，拉着她的手，直至痛得入心他才捨不得地鬆開手。至尊寶的痛除了是收緊的金剛圈外，最徹心的痛是他愛之而沒有宣之於口的痛疚。

相信至尊寶寧被金剛圈箍破頭顱，也不願鬆開握著紫霞的手；相信至尊寶情願被金剛圈箍碎知覺，也願意忍受無盡的痛。金剛圈箍得愈緊，只代表愛更深；金剛圈箍得愈緊，只代表情更痴；金剛圈箍得愈緊，只證明這段愛刻骨而且銘心。

不只是故事裏才有金剛圈，現實亦有金剛圈。

我們非悟空，為何要戴金剛圈？

對，我們沒有戴金剛圈的必要，但我們會尋一個金剛圈戴上頂上。至尊寶戴上金剛圈是因為責任和悔疚，金剛圈的痛是源於他沒有把握機會、把愛宣之於口。現實中的我們何嘗不是自戴金剛圈呢？我們從不用心眼看萬物，反被令人目盲的五色迷眩，一直為愛找一個籍口，而將愛心中藏，不敢宣之出口。無論單戀、失戀或相戀也好，人亦礙著面子或尊嚴而錯失良機，苦惱及悔疚方湧上心頭，形成頂上的金剛圈，不只是愛情，親情亦是相同道理。

雖然痛與愛的確很相襯，寧願金剛圈箍得更緊，這好讓下世的我記得有過今生。這很痴心而且浪漫，但當憶起失去之時，金剛圈只會愈箍愈緊，難道只有痛才能知道情是真嗎？明明今生可做的事為何要待下世，倒不如在戴金剛圈前說出口，就像唐僧曾對至尊寶說：「悟空你係咪愛呀？你愛的話就開聲啦。」開了口可以免除了許多的痛苦，不怕緊箍之咒，我們不像至尊寶，我們可以除下金剛圈，隨時也可以。

煩惱即菩提，戴上金剛圈的痴與痛為因，願放下執念，金剛圈自然會解除，結出禪宗無念的果。

附歌：

屌你

推

好sad

金剛圈真係好正

情願金剛圈套緊 能箍碎我知覺

巴打唱既 有第二種feel

箍撚死我好過見住佢而我心受苦

呢個唔錯 sad個感覺好重 Juno嗰版本好似積極啲

依首歌好有感觸